# Domínio sobre a memória e o pensamento
Nos estágios iniciais da vida humana, há 2 tipos fundamentais de memória: a primeira, presente em povos iletrados como a impressão não-mediada de materiais pela retenção das experiências como a base de traços mnemônicos (de memória), chamadas de memória natural. Esse tipo de memória está muito próxima da percepção, uma vez que surge como consequência da influência direta dos estímulos externos.

Mas mesmo no caso de povos iletrados, este não é o único tipo de memória, onde existem outros tipos de memória relacionado a linhas de desenvolvimento completamente diferentes. A escrita primitiva e auxiliares mnemônicos simples demonstram que mesmo nos estágios mais primitivos do desenvolvimento histórico, os seres humanos foram além dos limites das funções psicológicas impostas pela natureza, evoluindo para uma organização nova, culturalmente elaborada, de seu comportamento. A análise comparativa mostra que tal tipo de atividade está ausente mesmo nas espécies complexas de animais; Vygotsky acredita que essas operações com signos são o produto das condições específicas do desenvolvimento social.

Mesmo essas operações relativamente simples, como atar nós e marcar um pedaço de madeira com a finalidade de auxiliares mnemônicos, modificam a estrutura psicológica do processo de memória. Elas estendem a operação de memória para além das dimensões biológicas do sistema nervoso humano, permitindo incorporar a ele estímulos artificiais, ou autogerados, que chamamos de signos, que agem sobre o indivíduo, não sobre a natureza. Essa incorporação, característica dos seres humanos, tem o significado de uma forma inteiramente nova de comportamento. A diferença essencial entre esse tipo de comportamento e as funções elementares será encontrada nas relações entre os estímulos e as respostas em cada um deles. As funções elementares têm como característica fundamental o fato de serem total e diretamente determinadas pela estimulação ambiental. No caso das funções superiores, a característica essencial é a estimulação autogerada, isto é, a criação e o uso de estímulos artificiais que se tornam a causa imediata do comportamento.

Leontiev faz um experimento com crianças onde elas devem responder a 18 perguntas relacionadas a cor, e não podem repetir as cores que já falaram, com auxílio de materiais externos.

Mesmo quando tentavam explicar de que forma os cartões poderiam ajudá-las, as crianças nessa idade não eram capazes de usar esses estímulos externos para organizar o próprio comportamento. Os auxiliares prejudicaram as crianças no teste. No entanto, crianças em idade pré-escolar demonstram alguns precursores no uso de auxiliares externos.

Alguns casos merecem atenção especial, quando uma criança tirou de seu campo de visão as cores proibidas para assim evitar de dizê-las. Esse método é o mais simples e menos eficaz, mas é o mais cedo utilizado. No primeiro estágio de suas vidas, as crianças não são capazes de controlar seu comportamento por meio de auxiliares externos.

Depois, os estímulos auxiliares são emancipados de suas formas externas primárias. Ocorre a internalização; os signos externos, de que as crianças em idade escolar necessitam, transformam-se em signos internos, produzidos pelo adulto como um meio de memorizar.

Seria um grande erro acreditar que as operações indiretas surgem como resultado de uma lógica pura. Elas não são inventadas ou descobertas pela criança na forma de um súbito rasgo de discernimento ou de uma adivinhação rápida como um raio (tipo um "eureka!"). A criança não deduz, de forma súbita e irrevogável, a relação entre o signo e o método de usá-lo. Tampouco ela desenvolve intuitivamente uma atitude abstrata, originada "das profundezas da mente da própria criança". Esse ponto de vista metafísico, segundo o qual esquemas psicológicos inerentes existem anteriormente a qualquer experiência, leva inevitavelmente a uma concepção apriorística das funções psicológicas superiores.

A atividade de utilização de signos nas crianças não é inventada e tampouco ensinada pelos adultos; em vez disso, ela surge de algo que originalmente não é uma operação com signos, tornando-se uma operação desse tipo somente após uma série de transformações qualitativas. As transformações estão ligadas como estágios de um mesmo processo e são, quanto à sua natureza, históricas. Surgem ao longo do curso geral do desenvolvimento psicológico da criança como resultado do mesmo processo dialético, não como algo que é introduzido de fora ou de dentro, mas como produto da relação interna e externa, transformando uns aos outros e sendo transformados como parte da relação e no próprio ato de transformar.

De um lado, os processos elementares, que são de origem biológica; de outro, as funções psicológicas superiores, e origem socio-cultural. A história do desenvolvimento das funções psicológicas superiores seria impossível sem um estudo de sua pré-história, de suas raízes biológicas e de seu arranjo orgânico. A potencialidade para as operações complexas com signos já existe nos estágios mais precoces do desenvolvimento individual. Na história do comportamento, esses sistemas de transição estão entre o biologicamente dado e o culturalmente adquirido.

Morozova ressaltou que durante os anos pré-escolares, a ideia de usar propositadamente as figuras auxiliares (signos) como meio de memorização é ainda estranha às crianças. Se meios auxiliares (secundários) são apresentados para as crianças, elas não se lembram do processo primário que dá origem a aquele processo secundário.

Se figuras sem significado são apresentadas como estímulos auxiliares ã memorização, as crianças frequentemente se negam a fazer uso delas.

Ao mostrar formas geométricas invertidas, elas não podem estabelecer a relação entre eles. A introdução dessas figuras sem significado estimulou as crianças a se engajarem numa atividade mnemônima mais ativa, em vez de confiar nos elos já formados, mas também as levou a tratar o signo como uma representação direta do objeto a ser lembrado. Em uma pesquisa de Zankov e Yussevich, a criança reproduziu a palavra solicitada através de um processo de representação direta, em vez de uma simbolização mediada. A criança presta atenção ao estímulo da figura auxiliar, chegando mesmo, às vezes, a associá-lo com a palavra a ser lembrada, mas não é capaz de integrar o estímulo ao seu sistema de lembrança. As crianças, nos experimentos descritos, apresentam um estágio de desenvolvimento intermediário, entre o processo elementar e o completamente instrumental, a partir do qual mais tarde se desenvolverão completamente mediadas. A capacidade de formar associações elementares não é suficiente para garantir que a relação associativa possa vir a preencher a função instrumental necessária à produção da lembrança.

A memória, em fases bem iniciais da infância, é uma das funções psicológicas centrais, em tomo da qual se constroem todas as outras funções. O ato de pensar na criança muito pequena é, em muitos aspectos, determinado pela sua memória e, certamente, não é igual à mesma ação em crianças maiores.

Para crianças muito pequenas, pensar significa lembrar; em nenhuma outra fase, depois dessa muito inicial da infância, podemos ver a conexão íntima entre as duas funções psicológicas. O conteúdo do ato de pensar na criança, quando da definição de tais conceitos, é determinado não tanto pela estrutura lógica do conceito em si, como o é pelas suas lembranças concretas. As suas representações gerais do mundo baseiam-se na lembrança de exemplos concretos, não possuindo, ainda, o caráter de uma abstração.

A memória, mais do que o pensamento abstrato, é característica definitiva dos primeiros estágios do desenvolvimento cognitivo. Para as crianças, pensar significa lembrar; no entanto, para o adolescente, lembrar significa pensar. Sua memória está tão "carregada de lógica" que o processo de lembrança está reduzido a estabelecer e encontrar relações lógicas; o reconhecer passa a considerar em descobrir aquele elemento que a tarefa exige que seja encontrado. Na idade de transição, todas as idéias e conceitos, todas as estruturas mentais, deixam de ser organizadas de acordo com os tipos de classes e tornam-se organizadas como conceitos abstratos. O desenvolvimento da memória das crianças deve ser estudado não somente com respeito às mudanças que ocorrem dentro do próprio sistema de memória mas, também, com respeito à relação entre memória e outras funções. Na forma elementar alguma coisa é lembrada; na forma superior os seres humanos lembram alguma coisa.
